\documentclass[12pt,a4paper,oneside,hidelinks]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{etoolbox}
\apptocmd{\sloppy}{\hbadness 10000\relax}{}{}
\newcommand{\scare}[1]{`#1'}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{img/upc-positiu-p3005.png}
	\par
	\vspace{1cm}
	\large Universitat Politècnica de Catalunya - BarcelonaTech
	\par
	\large Facultat d'Informàtica de Barcelona
	\par
	\vspace{1cm}
	\large Grau en Enginyeria Informàtica
	\par
	\large Especialitat d'enginyeria de computadors
	\par
	\large Sistemes de Temps Real
	\par
	\large 2016 Q2
	\par
	\vspace{1cm}
	\huge \textbf{Laboratori 1}
	\par
	\vspace{2cm}
	\large \textit{Autors:}
	\par
	\large Sergi Granell Escalfet
	\par
	\large Marc Perelló Bacardit
	\par
	\vspace{1cm}
	\large \textbf{Grup E}
	\par
	\vfill
	\large \today \par
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Introducció}

Aquest és el primer laboratori de l'assignatura STR de l'especialitat d'Enginyeria de Computadors del Grau en Enginyeria Informàtica de la Facultat d'Informàtica de Barcelona.\par
L'objectiu d'aquest laboratori és llegir les dades de l'acceleròmetre, el giroscopi i la temperatura que conté el sensor \textit{InvenSense MPU-6050}\footnote{\url{https://www.invensense.com/wp-content/uploads/2015/02/MPU-6000-Datasheet1.pdf}} mitjançant el protocol I\textsuperscript{2}C\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/I\%C2\%B2C}}.\par
El sensor \textit{MPU-6050} és configurable a través d'uns registres accessibles a través d'I\textsuperscript{2}C, i per exemple, podem canviar la freqüència de mostreig, activar o desactivar la interrupció quan una nova dada està disponible, canviar el rang/escala i la sensibilitat de l'acceleròmetre i del giroscopi, etc.\par

\section{Acceleròmetre i giroscopi}

És molt comú trobar un acceleròmetre i giroscopi junts en un mateix sensor (habitualment anomenat \textit{inertial measurement unit} (IMU)\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Inertial_measurement_unit}}) ja que un d'aquests dos sols no és suficient si es vol mesurar l'orientació de forma correcta (\textit{integration drift}).\par
El giroscopi mesura la velocitat angular ($\omega$) en els eixos X, Y i Z. D'aquesta forma, podem integrar $\omega$ en el temps per tal d'obtenir l'orientació (angles d'\textit{Euler} $\phi$, $\theta$ i $\psi$). El problema és que l'error de les mesures es va acumulant a mesura que passa el temps, i per tant cada cop l'orientació calculada és més incorrecte.\par
Per altra banda, l'acceleròmetre mesura les forces a les quals està sotmès l'objecte (a part del vector de la gravetat). El problema d'això és que qualsevol petita força externa pertorbarà la mesura, i per tant les dades obtingudes no són fiables per calcular l'orientació.\par
La solució a aquests problemes, és combinar les dades de tant l'acceleròmetre com el giroscopi. Hi ha diversos mètodes, un dels quals és utilitzar \textit{Kalman filtering}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Kalman_filter}}, un altre mètode més senzill és utilitzar un \textit{low-pass filter} per les dades de l'acceleròmetre i un \textit{high-pass filter} per les dades del giroscopi, que és el que s'anomena \textit{complementary filtering}.\par
Una possible implementació d'un \textit{complementary filter} és la següent:\[ \alpha = \frac{\tau}{\tau + \Delta t} \] \[ angle_i = (1 - \alpha)\cdot(angle_{i-1} + gyro \cdot \Delta t) + \alpha\cdot acc \] on $\tau$ és la constant de temps desitjada (com de ràpid es vol que les mesures actuïn) i $\Delta t = \frac{1}{f_s}$, sent $f_s$ la freqüència de mostreig.

\newpage

\section{Realització del \textit{TODO}}

Al costat del PC, utilitzem Python amb la llibreria \textit{pyqtgraph}\footnote{\url{http://www.pyqtgraph.org/}} per dibuixar la gràfica. Per tal de poder-la dibuixar en temps real, utilitzem un \textit{QtCore.QTimer()}, i cada cop que es dispara llegim i actualitzem les dades.\par
Per poder modificar els paràmetres de l'acceleròmetre i giroscopi a l'exercici 2, el primer que fa el programa en Python és enviar aquests paràmetres mitjançant \textit{Serial}. Els paràmetres també es tenen en compte a l'hora de dibuixar la gràfica, per tal d'establir el rang dels valors.

\end{document}